# 设计模式

-----
创建型设计模式

## factory 工厂模式
#### StaticFactory 静态工厂方法模式 
    * 一个类有多个工厂方法，且为静态
#### AbstractFactory 抽象工厂方法模式
    * 需要新增功能时，可直接新增新的工厂方法，不需要修改之前的代码

## single 单例模式
#### ClassLoadedTest 类加载时初始化顺序测试类
#### LazybonesSingleton 懒汉式单例 
    * 懒汉式在第一次使用该单例的时候才会实例化对象出来
    * 不是线程安全的
#### LazybonesSingletonSync 同步法懒汉式单例
    * 每次getSingleton均需要同步
#### LazybonesSingletonSyncDouble 双重锁定懒汉式单例
    * 由于JVM内部的优化机制，创建对象和赋值操作是无序的，会导致出错
#### LazybonesSingletonSyncDoubleInOrder 解决无序写问题懒汉式单例（线程安全）
    * 过于复杂
#### HungrySingleton 饿汉式单例（线程安全）
    * 饿汉式类一旦加载，就把单例初始化完成，保证getInstance的时候，单例是已经存在的了，所以是线程安全的
    * 如果构造的单例很大，构造完又迟迟不使用，会导致资源浪费
#### Singleton 内部类实现的懒汉式单例（线程安全）

-----
结构型设计模式

## adapter 适配器模式
#### ClassAdapter 类的适配器模式
    * 当希望将一个类转换成满足另一个新接口的类时，可以使用类的适配器模式，创建一个新类，继承原有的类，实现新的接口即可
#### ObjectAdapter 对象的适配器模式
    * 持有（注入）被适配对象实例，实现同一接口，重新方法并在方法内部调用被适配者该方法（不添加额外操作）
    * 当希望将一个对象转换成满足另一个新接口的对象时，可以创建一个Wrapper类，持有原类的一个实例，在Wrapper类的方法中，调用实例的方法就行
#### interfaceAdapter 接口适配器模式
    * 当不希望实现一个接口中所有的方法时，可以创建一个抽象类Wrapper，实现所有方法，我们写别的类的时候，继承抽象类即可

## decorator 装饰者模式
#### Decorator 装饰者模式
    * 持有（注入）被装饰对象实例，实现同一接口，重写方法并在方法内部调用被装饰者该方法（添加额外操作）
    * 可扩展一个类的功能
    * 动态的为一个对象增加功能，而且还能动态(撤销继承不能做到这一点，继承的功能是静态的，不能动态增删)

## Proxy 代理模式
#### Proxy 代理模式
    * 持有（构造）被代理对象实例，实现同一接口，重新方法并在方法内部调用被代理者该方法
    * 实际调用方与被代理对象无任何交互
    * 与装饰者模式区别为，装饰者模式的被装饰对象是外部注入，这里的被代理对象是自己构造 ---- 好像不大对，静态代理是这样的，动态代理是动态构造的

## facade 外观模式
#### FacadeComputer 外观模式
    * 这里以一个计算机的启动过程为例，将CPU，Disk，Memory封装在一个Computer类里
    * 将很多有关系的类类放到一个Facade类中，降低类与类之间的耦合

## bridge 桥接模式
#### BridgeInterface 抽象化接口，使用方针对该接口编程，内部封装了SourceA，SourceB的对象
#### Bridge 
    * 持有对象实例，并提供该对象的替换功能
    * 将抽象化与实现化解耦，使得二者可以独立变化
    * BridgeInterface提供统一接口，在各个实现类之间切换时，外部无感知
    * 常见场景如JDBC桥DriverManager
    
## composite 组合模式（部分-整体模式）
#### Node 树节点 单个对象
#### Tree 树结构 持有多个对象实例
    * 持有多个对象实例，并提供该对象的替换功能
    * 将多个对象组合在一起进行操作，常用于表示树形结构中，例如二叉树，数等
    
## flyweight 享元模式
#### ConnectionPool 数据库连接池
    * 持有多个对象实例，主要目的是实现对象的共享
    * 通常与工厂模式一起使用
    * 当一个客户端请求时，工厂需要检查当前对象池中是否有符合条件的对象，如果有，就返回已经存在的对象，如果没有，则创建一个新对象
    * 适用于作共享的一些个对象，他们有一些共有的属性，这些属性对于每个连接来说都是一样的，所以就适合用享元模式来处理，建一个工厂类，将上述
    类似属性作为内部数据，其它的作为外部数据，在方法调用时，当做参数传进来
    * 通过连接池的管理，实现了数据库连接的共享，不需要每一次都重新创建连接，节省了数据库重新创建的开销，提升了系统的性能
    
-----
行为型设计模式 behavior

## strategy 策略模式 
#### ICalculator 统一策略提供接口
#### Plus Minus Multiply 策略实现类
    * 策略模式的决定权在用户，系统本身提供不同算法的实现，新增或者删除算法，对各种算法做封装
    * 策略模式多用在算法决策系统中，外部用户只需要决定用哪个算法即可
    
## templateMethod 模版方法模式
    * 一个抽象类中，有一个主方法，再定义1...n个方法，可以是抽象的，也可以是实际的方法，
    定义一个类，继承该抽象类，重写抽象方法，通过调用抽象类，实现对子类的调用
    * 模版方法模式是在抽象类的方法里，调用被子类重写的方法，而策略模式是在外部决定用哪个子类

## observer 观察者模式
#### ObserverInterface 观察者接口
#### AbstractSubject 被观察者抽象类
    * 类似于邮件订阅
    * 当一个对象变化时，其它依赖该对象的对象都会收到通知，并且随着变化
    * 对象之间是一种一对多的关系
    
## iterator 迭代子模式
    * 迭代器模式就是顺序访问聚集中的对象
    * 集合中非常常见,主要涉及两个对象，一是需要遍历的对象，即聚集对象，二是迭代器对象，用于对聚集对象进行遍历访问

## chainOfResponsibility 责任链模式
#### AbstractHandler 持有下个对象应用的抽象类
    * 每个对象持有对下一个对象的引用，这样就会形成一条链
    * 责任链模式可以实现，在隐瞒客户端的情况下，对系统进行动态的调整
    * 链接上的请求可以是一条链，可以是一个树，还可以是一个环
    * 在一个时刻，命令只允许由一个对象传给另一个对象，而不允许传给多个对象

## command 命令模式
#### Receiver 执行者
#### MyCommand 命令
#### Invoker 调用者（司令）
    * 命令模式的目的就是达到命令的发出者和执行者之间解耦，实现请求和执行分开

## memento 备忘录模式
#### Original 原始类
#### Memento 备忘录类
#### Storage 存储
    * 主要目的是保存一个对象的某个状态，以便在适当的时候恢复对象
    
## state 状态模式
#### State 状态类
    * 包括了不同状态的method
#### Context 控制类
    * 状态模式的切换类















